\chapter{Selecci'on de $\beta$}
\label{cap:seleccion}

La idea detr'as del algortimo que se plantea en esta secci'on es hacer uso de la equivalencia entre el problema estad'istico de maximizaci'on de verosimilitud y el problema de factorizaci'on de matrices para tener un mecanismo para elegir la funci'on de costos. 

\section{Relaci'on entre la elecci'on de la divergencia y distribuciones Tweedie}
Lo m'as importante a destacar es que los casos especiales estudiados sugieren que existe una relaci'on directa entre el par'ametro $\beta$ de la divergencia que se usa para FMN y del par'ametro $p$ de la distribuci'on Tweedie usada en el modelo generador. La relaci'on es que al plantear un modelo estad'istico generador con par'ametro $p$, esto es equivalente a minimizar la divergencia con par'ametro $\beta = 2 - p$ en los casos especiales que se consideran en este trabajo. Partiendo de este hecho y siguiendo un principio de parsimonia, se supone que la relaci'on $\beta = 2 - p$ se mantiene fuera de los casos considerados. Este supuesto es fundamental en el planteamiento del problema y desafortunadamente no se cuenta con una demostraci'on en este trabajo. La dificultad de esta prueba radica en la falta de una expresi'on cerrada para las distribuciones Tweedie en general.

Partiendo de este hecho, se propone el algoritmo de selecci'on de $\beta$ para factorizaci'on de matrices no negativas usando la $\beta$ divergencia.

\section{Selecci'on de $\beta$ en FMN usando la $\beta$ divergencia.}
La idea principal detr'as del algoritmo que se presenta a continuaci'on es que existe una relaci'on directa entre el par'ametros $p$ del modelo estad'istico equivalente y el algoritmo de factorizaci'on de matrices no negativas usando la $\beta$-divergencia. Como se explic'o anteriormente, se supone que la relaci'on se cumple cuando el modelo estad'istico se plantea con distribuciones de la familia Tweedie y corresponde a la relaci'on entre parametros $\beta = 2 - p$. El problema de selecci'on del modelo estad'istico adecuado se ha tratado con cuidado en la literatura; por ejemplo por \citet{Burnham02}.

El algoritmo se basa en separar el problema en 2 fases. En la primera fase, se aproxima la factorizaci'on de matrices usando las reglas multiplicativas explicadas en el ap'endice \ref{ap:algorit} fijando $\beta$. En la segunda fase, se aproxima el par'ametro $p$ de la familia Tweedie 'optimo de acuerdo a la verosimilitud en un modelo estad'istico, fijando las matrices $W$ y $H$. Estas dos etapas se repiten alternativamente hasta encontrar convergencia num'erica del algoritmo.

\begin{algorithm}[]
  \SetAlgoLined

  Inicializar aleatoriamente $\beta$, $W$ y $H$\;
  
  \Mientras{ $D_\beta (V||\hat{V}) > $ TOL. }{
    \Para{ $i = 1,...,n_1$} {

      \begin{align*}
      W \leftarrow W.
      \frac{[V.\hat{V}^{\beta-2}]H^T}{\hat{V}^{\beta-1}H^T},\qquad H
      \leftarrow H. \frac{W^T[V.\hat{V}^{\beta-2}]}{W^T\hat{V}^{\beta-1}}
      \end{align*}
      }

      \Para{ $i = 1,...,n_2$} {
        \begin{align*}
        p = p + \alpha \frac{\partial \log p(p; \hat{V},\phi)}{\partial p}
        \end{align*}
        }

      $\beta = 2 - p$
  }
  \caption{Selecci'on de $\beta$.}
\end{algorithm}

\section{Resultados}
La implementaci'on de este algoritmo tiene como par'ametros $n_1=1000$, $n_2=100$, $TOL=10^{-6}$ y $\alpha = .1$, cabe destacar que la derivada de la derivada de la logverosimilitud se obtiene con una aproximaci'on num'erica. Esta implementaci'on se aplic'o a datos del espectrograma que se presenta en la secci'on \ref{base:piano} se encontr'o que el par'ametro se deber'ia usar la $\beta$ divergencia con par'ametro 0.012862 despu'es de 100000 iteraciones del algoritmo planteado en la secci'on anterior. Vale la pena notar que como se mencion'o anteriormente, es muy com'un en la literatura usar la divergencia Itakura-Saito en los datos provenientes de espectogramas, como se describe en \citet{Fevotte09}. As'i, parece que al menos este resultado es consistente con la literatura anterior. 

\section{Conclusiones}
Este trabajo aborda un problema espec'ifico en el 'area de aprendizaje estad'istico no supervisado, la selecci'on de la funci'on de divergencia en la factorizaci'on de matrices no negativas. La importancia de este trabajo consiste en simplificar la elecci'on de la funci'on de p'erdidas sujet'andola a caracter'isticas de los datos.

Existen diferentes posibilidades para evaluar este algoritmo que no fueron desarrolladas en este trabajo y que permitir'ian demostrar el alcance o las limitaciones del algoritmo. La primera opci'on consiste en aplicar el algoritmo a distintas bases de datos de car'acter musical en las cuales se busque recuperar par'ametros parecidos para la funci'on de costo. Por otro lado, es importante mencionar que los resultados de este trabajo dependen crucialmente de que la relaci'on que existe entre $p$ y $\beta$ sea correctamente identificada. En este trabajo se supone que la relaci'on es lineal, lo cual se cumple en los casos especiales en los que existe una distribuci'on de forma cerrada y que se pueden evaluar exactamente.

Finalmente, hay dos lecciones valiosas que se pueden extraer del desarrollo de este trabajo. En primer lugar, la funci'on de costos se puede extraer en t'erminos de los datos del problema. En segundo lugar, la selecci'on de la funci'on de costos es equivalente a seleccionar el modelo estad'istico que mejor ajusta los datos. Por lo tanto, se concluye que al escoger una funci'on de costos en el problema de optimizaci'on, se est'a haciendo impl'icitamente un supuesto sobre las propiedades estad'isticas de los datos.